\chapter{Osebnost in ozadje}

\begin{table*}[b]
    \begin{DndTable}{XXXXX}
        \textbf{Rasa} & \makecell{\textbf{Osnovna}\\ \textbf{višina}} & \makecell{\textbf{Popravek}\\ \textbf{višine}} & \makecell{\textbf{Osnovna}\\ \textbf{teža}} & \makecell{\textbf{Popravek}\\ \textbf{teže}} \\
        Človek & 140 cm & + 2k10 $\times$ 2,5 cm & 50 kg & $\times$ (2d4) $\times$ 0,4 kg \\
        Gričevni škrat & 110 cm & + 2k4 $\times$ 2,5 cm & 55 kg & $\times$ (2d6) $\times$ 0,4 kg \\
        Gorski škrat & 120 cm & + 2k4 $\times$ 2,5 cm & 60 kg & $\times$ (2d6) $\times$ 0,4 kg \\
        Višji vilinec & 135 cm & + 2k10 $\times$ 2,5 cm & 40 kg & $\times$ (1d4) $\times$ 0,4 kg \\
        Gozdni vilinec & 135 cm & + 2k10 $\times$ 2,5 cm & 45 kg & $\times$ (1d4) $\times$ 0,4 kg \\
        Polovnjak & 97 cm & + 2k4 $\times$ 2,5 cm & 15 kg & $\times$ 1 kg
    \end{DndTable}
\end{table*}

Likov ne določata le rasa in razred, temveč tudi njihove zgodbe, interesi, razmerja in številne druge lastnosti onkraj rasnih in razrednih. V tem poglavju se lotimo podrobnosti, ki ločujejo like med seboj, kot so ime, videz, značaj, ozadje, znanje jezikov in opredeljenost.

\section{Podrobnosti o liku}

Ime in fizični opis tvojega lika bosta nemara prva podatka, ki ju bodo ostali igralci za mizo izvedeli, ko spoznajo tvoj lik. Dobro je razmisliti, kako ime in videz predstavita lik, ki si si ga zamislil/a.

\subsection{Ime}

V opisu rase tvojega lika je tudi nekaj vzorčnih imen za predstavnike posamezne rase. Malce razmisli, kakšno ime bi najbolj pristajalo tvojemu liku, in izberi enega iz seznama ali si ga izmisli sam/a.

\subsection{Spol}

Igraš lahko lik kateregakoli spola. Med spoloma ni nobenih posebnih razlik. Razmisli, ali tvoj lik sledi ali kljubuje družbenim normam svoje kulture na področju biološkega spola, družbenega spola in spolnega obnašanja. Kot primer, moški temlinec v vlogi klerika je v nasprotju s tradicionalno delitvijo nalog med spoloma v droški družbi. To je lahko razlog, zakaj je tvoj lik pobegnil od temlincev in prišel na površje.

Ni treba, da se omejiš na dva spola. Na primer, vilinsko božanstvo Corellon Larethian se pogosto smatra za obojespolnega in nekateri vilinci v mnogosvetju so narejeni po Corellonski podobi. Lahko igraš tudi ženski lik, ki se izdaja za moškega, moškega, ki je ujet v ženskem telesu, ali bradato škratico, ki je nejevoljna vsakokrat, ko jo zamešajo za moškega. Tudi spolno usmerjenost svojega lika določiš sam/a.

\subsection{Višina in teža}

Višino in težo svojega lika lahko določiš s pomočjo podatkov v opisu rase ali s preglednico slučajne višine in teže. Razmisli, kaj ocene sposobnosti povedo o višini in teži tvojega lika. Šibek in okreten lik bo najbrž zelo suh. Krepak in žilav lik bo verjetno visok ali samo zelo težek.

Če želiš, si lahko z metom kocke in spodnjo preglednico določiš naključno višino in težo. Seštevek metov kocke, zapisane v stolpcu \textquote{Popravek višine}, določa dodatno višino tvojega lika (z množiteljem, ki ti vrednost spremeni v centimetre), ki jo prišteješ osnovni višini. Podobno velja za težo, le da uporabiš popravek teže, pri čemer popravek višine (brez množitelja za centimetre) in popravek teže med seboj pomnožiš in zmnožek prišteješ osnovni teži.

\vspace{-10pt}
\begin{DndSidebar}{Tika in Artemis: Čisti nasprotji}
    V tem poglavju se osredotočamo na razlike med liki. Da bomo lažje razumeli, kam merimo, si poglejmo spodnja dva človeška lika.
    
    Prva je Tika Waylan, zaletava najstnica s težkim otroštvom. Njen oče je bil tat, in ko je pobegnila od doma, se je vrgla po njem in se preživljala s krajo na ulicah mesteca Uteha. Ko je poskusila oropati lastnika krčme Tazadni dom, jo je zasačil pri delu in jo vzel pod svoje okrilje ter jo zaposlil kot točajko v krčmi. Toda ko je zmajska armada opustošila Uteho in porušila krčmo, se je bila Tika primorana odpraviti na pustolovščino s prijatelji iz svojega otroštva. Pri tem so ji bile najbolj v pomoč njene borbene veščine (njeno najljubše orožje je ponev) in spretnosti, ki si jih je bila pridobila na ulicah mesteca.
    
    Artemis Entreri je odraščal na ulicah Pristana Kalim v Pozabljenih kraljestvih. S pomočjo prekanjenosti, moči in gibčnosti si je izboril svoj lasten teritorij v enem izmed mnogih barakarskih naselij v mestu. Po nekaj letih si je prislužil pozornost enega najvplivnejših tatinskih cehov v mestu in se kljub svoji mladosti hitro povzpel med njihove vrste. Artemis je postal najljubši najemni morilec nekega mestnega paše, ki ga je nekoč poslal v daljno Ledeno dolino, da bi poiskal nekaj ukradenih draguljev in mu jih prinesel nazaj. Artemis je poklicni morilec, ki se ves čas uri, da bi bil še boljši.
    
    Tika in Artemis sta oba človeka in borca (z nekaj malega rokomavha v sebi), ki imata zelo podobne ocene Moči in Gibčnosti, tu pa se podobnost med njima tudi konča.
\end{DndSidebar}

Na primer, ker je Tika človek, je visoka 140 centimetrov plus 2k10 krat 2,5 centimetra. Njena igralka vrže 2k10 in izid je 12, zato je Tikina končna višina 170 centimetrov. Nato igralka ta isti izid 12 pomnoži z 2d4 $\times$ 0,4 kilogrami. Njen met 2d4 obrodi 3, tako da na koncu Tika tehta dodatnih 14 kilogramov (12 $\times$ 3 $\times$ 0,4 zaokroženo) vrh njenih prvotnih 50 kilogramov, torej skupaj 64 kilogramov.

\subsection{Druge fizične karakteristike}

Določi likovo starost in barvo njegovih las, oči ter polti. Da bo tvoj lik še bolj edinstven, mu lahko daš kako nenavadno značilnost, na primer brazgotino, šepavo nogo ali tetovažo.

\subsection{Opredeljenost}

Bitja v igri Temnic in zmajev imajo opredeljenost, ki zelo na splošno opisuje njihove moralne in osebne lastnosti. Opredeljenost je kombinacija dveh faktorjev: eden predstavlja moralna načela (dober, zel, nevtralen), drugi pa beleži odnos do družbe in družbenega reda (redoljuben, kaotičen, nevtralen). Od tod je mogoče izpeljati devet različnih kombinacij.

Tukaj je le splošen, hiter opis obnašanja bitij s temi opredeljenostmi. Posamezna bitja lahko zelo odstopajo od teh opisov in le redki ves čas in povsem sledijo vrednotam svojih opredeljenosti.

\textbf{Redoljubna in dobra} (RD) bitja bodo storila to, kar družba meni, da je prav. Zlati zmaji, paladini in večina škratov je redoljubnih in dobrih.

\textbf{Nevtralna in dobra} (ND) bitja se po najboljših močeh trudijo pomagati tistim, ki si po njihovem mnenju pomoč zaslužijo. Mnogi nebesniki, nekateri oblačni velikani in večina palčkov je nevtralnih in dobrih.

\textbf{Kaotična in dobra} (KD) bitja ravnajo tako, kot jim narekuje pamet, ne ozirajoč se na pričakovanja drugih. Bakreni zmaji, mnogi vilinci in samorogi so kaotični in dobri.

\textbf{Redoljubni in nevtralni} (RN) posamezniki ravnajo v skladu s postavo, tradicijo in osebnimi zapovedmi. Mnogi menihi in nekateri čarovniki so redoljubni in nevtralni.

\begin{DndSidebar}{Tika in Artemis: Opredeljenost}
    Tika Waylan je nevtralna in dobra. Je dobrosrčna in se trudi pomagati drugim, kadar le more. Artemis je redoljuben in zel, saj mu tuje življenje ne pomeni prav nič, vendar pa strokovno pristopa k ubijanju in se drži določenih načel.
    
    Ker je zloben, Artemis ni idealen pustolovec. Svojo kariero je začel kot zlobnež in z junaki sodeluje le, ko je nuja -- in ko ima kaj od tega. V večini iger zlobni pustolovci povzročajo trenja v skupini in mešajo štrene tistim, s katerimi si ne delijo interesov in ciljev. Zla opredeljenost je v glavnem namenjena hudobnežem in pošastim.
\end{DndSidebar}

\textbf{Nevtralnost} (N) je opredeljenost tistih, ki se ogibajo moralnim vprašanjem in storijo tisto, kar se v danem trenutku zdi najprimernejše. Kuščarjevci, večina druidov in mnogi ljudje so nevtralni.

\textbf{Kaotična in nevtralna} (KN) bitja počnejo, kar se jim v tistem hipu zahoče, in najbolj cenijo svojo osebno svobodo. Mnogi barbari in rokomavhi ter nekateri trubadurji so kaotični in nevtralni.

\textbf{Redoljubna in zla} (RZ) bitja si premišljeno prisvajajo, kar hočejo, dokler je to v mejah zapovedi, tradicije, zvestobe ali občega reda. Zlodeji, modri zmaji in grobgoblini so redoljubni in zli.

\textbf{Nevtralni in zli} (NZ) so tisti, ki storijo karkoli, kar jim neposredno ne škodi, brez sočutja ali pomislekov. Mnogi temlinci, nekateri oblačni velikani in jugolothi so nevtralni in zli.

\textbf{Kaotična in zla} (KZ) bitja zaznamuje brezobzirno in spontano nasilje, ki ga podžiga pohlep, sovraštvo ali želja po prelivanju krvi. Demoni, rdeči zmaji in orki so kaotični in zli.

\subsubsection{Opredeljenost v mnogosvetju}

Za mnoga misleča bitja je opredeljenost izbira moralne drže. Ljudje, škratje, vilinci in pripadniki drugih človečnjaških ras si lahko izbirajo, ali bodo sledili poti dobrega ali zlega, redoljubja ali kaosa. Legenda pravi, da so dobri bogovi ustvarili te rase s svobodno voljo, da si lahko same izbirajo svoje vrednote, saj so verjeli, da dobro bitje brez svobodne volje ni nič boljše od sužnja.

Hudobna božanstva, ki so ustvarila preostale rase, so le-te naredila za sužnje. Te rase imajo prirojeno nagnjenost k opredeljenosti, kakršna je v naravi zlih bogov. Večina orkov je nasilnih in neusmiljenih kakor njihov bog Gruumš, zato se opredeljujejo kot zli. Tudi če ork izbere dobroto namesto zla, se mora vse življenje boriti proti svoji prirojeni zlobi. (Celo polorki čutijo vabljiv privlak hudobe orkovskega boga.)

Opredeljenost je ključni del nravi nebesnikov in mračnih stvorov. Zlodej si ne izbere redoljubnosti in zla ter se ne nagiba k redoljubju in zlu, temveč je redoljuben in zel v samem bistvu. Če bi prenehal biti redoljuben in zel, bi nehal biti zlodej.

Večina bitij, ki ne premorejo racionalnega mišljenja, je \textbf{neopredeljenih}. Takšne sorte bitje ni zmožno moralnih ali etičnih odločitev in se vede zgolj po svoji zverinski naravi. Morski psi, denimo, so krvoločni plenilci, vendar niso zli, ker nimajo opredelitve.

\subsection{Jeziki}

Tvoja rasa in ozadje določata, katere jezike poznaš. Te jezike si zapiši na svoj pustolovski obrazec.

Jezike, ki jih lahko sam izbereš, poišči v preglednici standardnih jezikov ali pa izberi kakega izmed tistih, ki se veliko pojavljajo v okviru tvoje kampanje. Z dovoljenjem GT-ja lahko izbereš tudi kakšen jezik iz preglednice eksotičnih jezikov ali skrivni jezik, kot sta recimo tatinska govorica ali jezik druidov.

Nekateri spodaj navedeni jeziki so pravzaprav jezikovne skupine z raznolikimi narečji. Primer: prvobitni jezik vsebuje auranski, akuanski, ignanski in terranski dialekt, po en za vsako izmed štirih prvinskih planot. Bitja, ki govorijo v različnih narečjih istega jezika, se med seboj razumejo.

\begin{DndTable}[header=Standardni jeziki]{XXX}
    \textbf{Jezik} & \textbf{Tipični govorci} & \textbf{Pisava} \\
    Goblinščina & Raznorazna goblinjad & Škratinica \\
    Orkovščina & Orki & Škratinica \\
    Polonjaščina & Polovnjaki & Škratinica \\
    Sojezik & Ljudje & Sopisava \\
    Škratovščina & Škratje & Škratinica \\
    Palščina & Palčki & Škratinica \\
    Velikanščina & Ogri, velikani & Škratinica \\
    Vilinščina & Vilinci & Vilinica \\
\end{DndTable}

\begin{DndTable}[header=Eksotični jeziki]{XXX}
    \textbf{Jezik} & \textbf{Tipični govorci} & \textbf{Pisava} \\
    Brezenški jezik & Demoni & Peklenica \\
    Nebeški rek & Nebesniki & Nebešnica \\
    Nižji sojezik & Mračnjaški mešetarji & Vilinica \\
    Peklenščina & Zlodeji & Peklenica \\
    Pozojščina & Zmaji, zmajarji & Pozojica \\
    Prvobitni jezik & Prvinci & Škratinica \\
    Vilidji rek & Vilide & Vilinica \\
    Votli govor & Umovori, motrila & \\
\end{DndTable}

\subsection{Osebne lastnosti}

Izpiljena osebnost -- značilnosti, posebnosti, navade, prepričanja in hibe, ki osebo ločijo od ostalih -- ti bo tvoj lik pomagala oživiti med igro. Tukaj predstavimo štiri kategorije karakteristik: osebnostne lastnosti, ideale, vezi in hibe. Poleg teh razmisli še malo o likovih najljubših besedah ali frazah, posebnih podzavestnih kretnjah in navadah, pregrehah oziroma razvadah, stvareh, ki so mu v nadlego in še o čem.

Poleg vsakega ozadja v tem poglavju je priloženih še nekaj predlaganih karakteristik, ki ti lahko spodbudijo domišljijo. Predlogi niso obvezni, temveč le dobro izhodišče za nadaljnji razmislek.

\subsubsection{Osebnostne lastnosti}

Svojemu liku določi dve osebnostni lastnosti. Pomagali ti bosta ločiti tvoj lik od ostalih. Osebnostne lastnosti povejo nekaj zanimivega in zabavnega o tvojem liku. So prvoosebni simpatični kratki opisi. {Pameten/a sem,} ni dobra lastnost, ker je značilna za mnoge like. \textquote{Prebral/a sem vse knjige v Svečovljah\footnote{V originalu Candlekeep (op. prev.)}} ti pove nekaj neobičajnega o stvareh, za katere se tvoj lik zanima, in o njegovem značaju.

Osebnostne lastnosti lahko opišejo, kaj je tvojemu liku všeč, njegove pretekle dosežke, stvari, do katerih čuti odpor ali strah, njegovo obnašanje ali dojemanje samega sebe ali pa vpliv na njegove sposobnosti.

Če ne veš, kje bi začel/a, poglej najprej svojo najvišjo in svojo najnižjo oceno sposobnosti in za vsako določi eno ustrezno lastnost. Vsaka je lahko bodisi pozitivna bodisi negativna, na primer: lahko zelo zavzeto delaš na tem, da bi svojo nižjo oceno povišal/a, ali se delaš važnega in domišljavega zaradi svoje višje ocene.

\subsubsection{Ideali}

Navedi en ideal, ki žene tvoj lik. Tvoji ideali so stvari, v katere trdno verjameš, in temeljni moralni ter etični principi, ki narekujejo tvoja dejanja. Ideali obsegajo vse od tvojih življenjskih ciljev do najglobljih prepričanj.

Ideali lahko odgovorijo na katero od naslednjih vprašanj: Katerim svojih načelom se ne boš nikoli izneveril/a? Ali bi v določenih okoliščinah kaj žrtvoval/a, in če, kaj? Kaj te pripravi do tega, da reagiraš na situacijo, in kaj te žene k svojim ciljem? Kaj je najpomembnejša stvar, h kateri stremiš?

Izbira idealov je povsem tvoja. Najbolje jih je definirati v skladu z likovo opredeljenostjo. Vsako ozadje v tem poglavju vsebuje šest predlaganih idealov. Pet jih je povezanih z opredeljenostmi: redoljubnost, kaos, dobro, zlo in neopredeljenost. Slednja se bolj navezuje na ozadje kot pa na moralna in etična načela.

\subsubsection{Vezi}

Za svoj lik ustvari eno vez. Vezi predstavljajo likove povezave z bitji, kraji in dogodki. Vežejo te na stvari iz tvojega ozadja. Morda te spodbujajo, da opravljaš junaška dela, ali pa greš zaradi njih po kostanj v žerjavico. Lahko so celo odgovorne za likovo motivacijo in cilje, kakor ideali.

\begin{DndSidebar}{Tika in Artemis: Podrobnosti o liku}
    Pomisli, kako imeni Tika Waylan in Artemis Entreri ločita ta dva lika in odražata njuni osebnosti. Tika je mlada ženska, ki hoče svetu dokazati, da ni več otrok. Ob imenu Tika si predstavljamo nekoga mladega in vsakdanjega. Artemis Entreri prihaja iz daljne dežele in ima zato bolj skrivnostno ime.
    
    Tika je ob pričetku svoje pustolovske kariere stara devetnajst let in ima rdečkasto rjave lase, zelene oči, bledo kožo s pegami in materino znamenje na desnem boku. Artemis je manjše postave, čokat in mišičast. Ima ostre poteze in povišane ličnice ter je vedno nekoliko neobrit. Njegovi črni lasje so gosti in bujni, njegove oči pa sive in mrtve pričajo o praznini v njegovem življenju in duši.
\end{DndSidebar}

\begin{DndSidebar}{Tika in Artemis: Osebne lastnosti}
    Tika in Artemis imata različne lastnosti. Tika Waylan ne mara bahaštva in se boji višine, saj se je, ko je bila še tatica, nekoč hudo poškodovala pri globokem padcu. Artemis Entreri je vedno pripravljen na najhujše in se giblje z urno, samozavestno natančnostjo.
    
    Poglejmo njuna ideala. Tika Waylan je skoraj otroško nedolžna in verjame, da je življenje dragoceno ter da je pomembno ceniti vsakogar. Zavzema se za ideale življenja in spoštovanja, zato je tudi nevtralna in dobra po opredeljenosti. Artemis Entreri nikoli ne dopušča, da bi ga ovirala njegova čustva, in ves čas išče nove izzive, da bi svoje veščine še izboljšal. Njegova ideala nepristranskosti in sle po moči upravičujeta njegovo redoljubno in zlo opredeljenost.
    
    Vez Tike Waylan je krčma Tazadni dom. Lastnik krčme ji je dal priložnost za novo življenje in v krčmi je spoznala in se spoprijateljila s svojimi pustolovskimi tovariši. Tika iz srca sovraži plenilsko zmajsko armado, ker je uničila krčmo. Njeno vez bi lahko zapisali kot: \textquote{Storila bom vse, kar bo v moji moči, da kaznujem zmajsko armado za uničenje krčme Tazadni dom.}
    
    Vez Artemisa Entrerija je čudno, skoraj paradoksalno razmerje z Drizztom Do’Urdenom, ki mu je enakovreden nasprotnik v mečevanju in mračni vztrajnosti. Ko se je prvič boril z Drizztom, je Artemis prepoznal nekaj malega sebe v svojem nasprotniku. To mu je dalo misliti, da bi nemara, če bi šle stvari drugače, lahko imel podobno življenje, kot ga živi junaški temlinec. Od tedaj je Artemis postal več kot le zločinski morilec -- je antijunak, ki ga žene tekmovalnost z Drizztom. Njegovo vez lahko ubesedimo kot: \textquote{Ne bom počival, dokler ne dokažem, da sem boljši od Drizzta Do’Urdena.}
    
    Oba lika imata tudi pomembno hibo. Tika Waylan je naivna in čustveno občutljiva, mlajša od tovarišev in jezna, da jo še zmeraj obravnavajo kot otroka. Morda se odloči celo kršiti svoja lastna prepričanja, če lahko s tem dokaže svojo odraslost. Artemis Entreri se izogiba kakršnimkoli osebnim stikom in si želi le popolne samote.
\end{DndSidebar}

Vezi lahko odgovorijo na katero izmed naslednjih vprašanj: Za koga ti je najbolj mar? Kateri kraj ti je duhovno najbolj blizu? Kaj je tvoja najdragocenejša imovina?

Tvoje vezi se lahko povezujejo s tvojim razredom, ozadjem, raso ali drugim vidikom predzgodbe ali osebnosti tvojega lika. Tekom pustolovščin lahko pridobiš tudi kakšno novo vez.

\subsubsection{Hibe}

Nazadnje za svoj lik izberi še eno hibo. Hiba predstavlja neko pregreho, potrebo, strah ali šibkost -- zlasti nekaj, kar bi kdo drug lahko izkoristil v tvojo škodo. Hiba je pomembnejša od tvojih negativnih osebnostnih lastnosti in lahko odgovori na naslednja vprašanja: Kaj te resnično razjezi? Katere osebe, koncepta ali dogodka te je na smrt strah? Kaj so tvoje pregrešne misli, dejanja ali poželenja, ki ti lahko škodujejo?

\newpage
\section{Navdih}

Navdih je pravilo, po katerem te ima Gospodar temnic možnost nagraditi, če igraš svoj lik v skladu z likovimi lastnostmi, ideali, vezmi in hibami. Navdih ti omogoča, da uporabiš svojo lastnost sočutja do nesrečnikov in tako narediš korak naprej pri pogajanjih z Beraškim princem. Ali pa z navdihom izkoristiš svojo vez z domačo vasico, ki jo hočeš zaščititi, in se izviješ iz krempljev uroka, ki te je zadel.

\subsection{Pridobivanje navdiha}

Tvoj GT ima lahko več razlogov, da ti podari navdih. Tipično GT-ji dodelijo navdih, kadar igraš v skladu s svojimi osebnostnimi lastnostmi, se vdaš svojim hibam ali vezem in še drugače predstavljaš svoj lik na zanimiv in prepričljiv način. Tvoj GT ti bo podrobneje razložil, kako postaneš navdihnjen/a.

Bodisi si navdihnjen/a bodisi nisi -- ne moreš si nagrabiti več \textquote{navdihov} in z njimi razpolagati, kolikor in kadar te je volja.

\subsection{Uporaba navdiha}

Če si navdihnjen/a, lahko navdih zapraviš ob napadalnem metu, rešilnem metu ali ob preizkusu sposobnosti. Poraba navdiha ti nudi olajšavo na met.

Če si navdihnjen/a, lahko nagradiš soigralca za dobro igranje svoje vloge, preudarnost ali kakšen osupljiv in odbit dosežek v igri. Ko igrani lik v igri naredi nekaj razburljivega in zabavnega, lahko svoj navdih predaš naprej njegovemu igralcu.

\section{Ozadja}

Vsaka zgodba ima začetek. Ozadje tvojega lika razkrije, od kod si prišel/a, kako si postal/a pustolovec/ka in kje ti je mesto na tem svetu. Tvoj lik borca je bil nemara prej srčni vitez ali zagrizen vojak. Tvoja čarovnica bi lahko bila modrijanka ali obrtnica. Tvoj rokomavh se je mogoče preživljal kot cehovski tat ali dvorni norček.

Izbira ozadja ti nudi pomembne zametke zgodbe tvojega lika. Najpomembnejše vprašanje tvojega ozadja je, kaj se je spremenilo? Zakaj si prenehal/a s tem, kar si počel/a takrat, in se podal/a na pustolovščino? Kje si dobil/a denar za začetno opremo, oziroma če si po ozadju bogat/a, zakaj nimaš več denarja? Kako si se priučil/a veščin, ki ti jih dodeljuje tvoj razred? Kaj te ločuje od običajnih ljudi s podobnim ozadjem?

Primeri ozadij v tem poglavju ti ponujajo tako konkretne prednosti (lastnosti, izvedenstva in jezike) kot tudi predloge glede igranja lika.

\subsubsection{Izvedenstva}

Vsako ozadje omogoča liku, da je izveden v dveh veščinah. Veščine so opisane v sedmem poglavju.

Večina ozadij nudi liku izvedenstvo z enim ali več orodji. Orodja in njihova izvedenstva so podrobneje opisana v petem poglavju.

Če je lik izveden v isti stvari po dveh različnih poteh, si lahko namesto enega izvedenstva v tej stvari izbere izvedenstvo v drugi stvari iste vrste (se pravi v veščini ali orodju).

\subsubsection{Jeziki}

Nekatera ozadja liku omogočijo poznavanje dodatnih jezikov. Glej razdelek Jeziki nekaj strani nazaj.

\subsubsection{Oprema}

Vsako ozadje določa paket začetne opreme. Če se odločiš za neobvezno pravilo iz petega poglavja, po katerem si opremo kupiš sam/a, ne prejmeš opreme iz svojega ozadja.

\subsubsection{Predlagane karakteristike}

Ozadje vsebuje predlagane osebne značilnosti. Lahko si izbereš tiste značilnosti, ki so ti všeč, jih izbereš naključno z metom kocke ali si izmisliš svoje.

\newpage

\subsubsection{Prilagajanje svojega ozadja}

Morda bo treba sem ter tja za potrebe svojega lika ali okoliščin kampanje ozadje nekoliko prilagoditi. Katerokoli značilnost ozadja lahko zamenjaš s katerokoli drugo, si izbereš katerikoli dve veščini in izbereš izvedenstvo z dvema poljubnima orodjema ali jezikoma iz seznama ozadij. Lahko uporabiš bodisi opremo, ki jo določa tvoje izbrano ozadje, ali zapraviš denar za opremo, kot je opisano v petem poglavju. (Če kupuješ svojo opremo, ne moreš koristiti opreme, ki ti jo vnaprej ponuja tvoj razred.) Nazadnje izberi dve osebnostni lastnosti, en ideal, eno vez in eno hibo. Če ti ne uspe najti značilnosti, ki bi ustrezala tvojemu izbranemu ozadju, skupaj z GT-jem ustvarita novo.

\begin{DndSidebar}{Tika in Artemis: Ozadja}
    Tika Waylan in Artemis Entreri sta oba preživela otroštvo na ulicah. Tikina kasnejša služba točajke je ni zares spremenila, zato lahko še zmeraj izbere ozadje otroka ulice, zaradi česar bo izvedena v veščinah Rokohitrstvo in Prikritost ter s tatinskim orodjem. Artemisa bolj definira njegovo ozadje zlikovca, zaradi česar bo zmožen Zavajanja in Prikritosti ter izvedenstva s tatinskim in zastrupljevalskim orodjem.
\end{DndSidebar}

\newpage

\subsection{Akolit}

Del svojega življenja si preživel/a v službi na svetem kraju, posvečenem določenemu bogu, ali v panteonu. Deluješ kot posrednik/ca med božjim in smrtnim svetom, izvajaš svete obrede in opravljaš žrtve, da bi vernike približal/a božanstvom. Nisi nujno klerik/inja -- izvajanje svetih obredov ni isto kot usmerjanje božje sile.

Izberi si boga, panteon bogov ali kako drugo božansko bitje in skupaj z GT-jem določi podrobnosti svoje verske službe. V dodatku B je naveden primer panteona iz Pozabljenih kraljestev. Si bil/a nižji/a obrednik/ca v svetišču, ki že od otroštva pomaga duhovnikom pri svetih obredih? Ali pa si bil/a visok/a svečenik/ca, ki ga/jo je bog nenadoma poslal na posebno nalogo? Nemara si bil/a vodja manjšega kulta, ki ni povezan z nobeno uveljavljeno vero, ali celo v okultni skupini v službi zloveščega gospodarja, ki si se mu postavil/a po robu.

\begin{itemize}
    \item[] \textbf{Izvedenstvo v veščinah:} Uvid, Veroslovje
    \item[] \textbf{Jeziki:} Dva po lastni izbiri
    \item[] \textbf{Oprema:} Sveta podobica (darilo tebi, ko si pristopil/a k duhovniškemu poklicu), molitvenik ali molitveni mlinček, 5 palčk kadila, liturgična oblačila, komplet navadnih oblačil in mošnja s 15 zl
\end{itemize}

\subsubsection{Značilnost: Zatočišče vseh vernih}

Kot akolit uživaš spoštovanje sovernikov in lahko izvajaš verske obrede, posvečene svojemu božanstvu. Ti in tvoji pustolovski tovariši lahko v svetišču, kapelici ali drugem kraju tvoje vere prejmete brezplačno nego in zdravljenje, vseeno pa morate za pripravljanje urokov sami prispevati snovne sestavine. Tvoji soverniki bodo tebi (toda samo tebi) financirali skromen življenjski slog.

Mogoče imaš v določenem svetišču svoje vere tudi posebna poznanstva in domovanje. To je lahko svetišče, kjer si nekoč služil/a, če si s tamkajšnjimi duhovniki še v dobrih odnosih, ali svetišče, kjer si si našel/a nov dom. Ko si blizu svojega templja, lahko duhovnike prosiš za pomoč, če jih to ne bo spravilo v nevarnost ali skvarilo tvojih odnosov z osebjem svetišča.

\subsubsection{Predlagane karakteristike}

Akolite oblikuje njihova služba v templjih ali drugih verskih skupnostih. Obkroženost z zgodovino in zapovedmi svoje vere ter povezave s svetišči, oltarji ali versko ureditvijo vplivajo na njihovo obnašanje in ideale. Njihove hibe so lahko kakšna skrita hinavščina ali bogokletna misel ali pa ideal ali vez, ki jih žene v skrajnost.

\newpage

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Osebnostna lastnost} \\
    1 & Zgledujem se po določenem junaku ali junakinji svoje vere in ves čas mislim nanj ali nanjo in na njegova/njena junaštva. \\
    2 & Znam poiskati skupni jezik še tako sprtih nasprotnikov, se poistovetim z njimi in jih poskušam pobotati. \\
    3 & V vsakem dejanju in dogodku vidim znamenja. Bogovi skušajo govoriti z nami, le mi jih ne poslušamo. \\
    4 & Nič ne more spodnesti mojega večnega optimizma. \\
    5 & V skoraj vsaki okoliščini citiram (pravilno ali zgrešeno) svete spise in rekla svoje vere. \\
    6 & Sem strpen/a (ali nestrpen/a) do drugih verovanj in spoštujem (ali obsojam) čaščenje drugih bogov. \\
    7 & Kot visoki/a član/ica svojega svetišča sem užival/a bogastvo in izobilje. Zdajšnje skromno življenje me spravlja v hudo nejevoljo. \\
    8 & Tako dolgo sem živel/a v svetišču, da imam zelo malo praktičnih izkušenj z ljudmi z zunanjega sveta.
\end{DndTable}

\vspace{-10pt}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Ideal} \\
    1 & \textbf{Tradicija.} Starodavno tradicijo čaščenja in žrtvovanja je treba ohraniti in spoštovati. (Redoljubje) \\
    2 & \textbf{Dobrodelnost.} Vedno poskušam pomagati ljudem v sili, pa čeprav v svojo škodo. (Dobrota) \\
    3 & \textbf{Sprememba.} Pomagati moramo širiti spremembe, ki jih bogovi ves čas pošiljajo nad svet. (Kaos) \\
    4 & \textbf{Moč.} Upam, da se bom nekega dne povzpel/a na sam vrh vladajoče duhovščine svoje vere. (Redoljubje) \\
    5 & \textbf{Vera.} Svojemu božanstvu zaupam, da vodi moja dejanja. Če se bom dovolj trudil/a, se bo vse dobro končalo. (Redoljubje) \\
    6 & \textbf{Prizadevnost.} Poskušam se dokazati svojemu bogu tako, da se ravnam po njegovih zapovedih. (Karkoli)
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Vez} \\
    1 & Še v smrt bi šel/a, da bi našel/a davno izgubljeno relikvijo svoje vere. \\
    2 & Nekoč se bom maščeval/a pokvarjeni duhovščini, ki me je proglasila za krivoverca/ko. \\
    3 & Svoje življenje dolgujem duhovniku, ki me je vzel k sebi v rejo, potem ko so mi umrli starši. \\
    4 & Vse počnem za navadne ljudi. \\
    5 & Vse bom storil/a, da zaščitim tempelj, v katerem sem služil/a. \\
    6 & Varujem sveti spis, ki so ga moji nasprotniki označili za krivovernega in ga zdaj hočejo uničiti.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Hiba} \\
    1 & Druge sodim precej strogo, sebe pa še toliko bolj. \\
    2 & V ljudi na visokih položajih v mojem svetišču polagam preveč zaupanja. \\
    3 & Moja pobožnost me včasih zaslepi, da nepremišljeno zaupam svetohlincem. \\
    4 & Nihče me ne odvrne od mojih prepričanj. \\
    5 & Do tujcev sem nezaupljiv/a in od njih vedno pričakujem le najslabše. \\
    6 & Ko si zadam cilj, vse drugo v mojem življenju postane manj pomembno -- na mojo škodo.
\end{DndTable}

\subsection{Ljudski junak}

Tvoje poreklo je skromno, a prihodnost ti obeta nekaj povsem drugega. Tvoja domača vas te že slavi kot svojega/o prvaka/injo, tvoja usoda pa je poraziti tirane in pošasti, ki pestijo navadne ljudi vsepovsod.

\begin{itemize}
    \item[] \textbf{Izvedenstvo v veščinah:} Čut za živali, Preživetje
    \item[] \textbf{Izvedenstvo z orodji:} Ena vrsta obrtniškega orodja, prevozno sredstvo (na kopnem)
    \item[] \textbf{Oprema:} Komplet obrtniškega orodja (po lastni izbiri), lopata, železen lonec, navadna oblačila in mošnja z 10 zl
\end{itemize}

\subsubsection{Prelomni dogodek}

Nekdaj si bil/a običajen/a tlačan/ka, mogoče kmet/ica, rudar/ka, služabnik/ca, pastir/ica, gozdar/ka ali grobar/ka. A potem se je zgodilo nekaj, kar te je popeljalo v junaštvo. Izberi ali naključno določi prelomni dogodek, zaradi katerega si postal/a junak/inja ljudstva.

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k10} & \textbf{Prelomni dogodek} \\
    1 & Uprl/a sem se tiranovim biričem. \\
    2 & Med veliko ujmo sem rešil/a človeška življenja. \\
    3 & Sam/a sem se boril/a s strašno pošastjo. \\
    4 & Kradel/a sem pokvarjenemu trgovcu, da bi pomagal/a revežem. \\
    5 & Krajevno milico sem vodil/a v bitko proti sovražni vpadni vojski. \\
    6 & Vdrl/a sem v tiranov grad in ukradel/a orožje, da bi z njim oborožil/a ljudstvo. \\
    7 & Puntarje sem naučil/a uporabljati kmetovalno orodje kot orožje za boj proti tiranovim vojakom. \\
    8 & Grof je odpravil nepriljubljen zakon, potem ko sem vodil/a simbolni protest proti njemu. \\
    9 & Božansko bitje, vilida ali podobno bitje mi je dalo blagoslov ali razkrilo moj skrivni izvor. \\
    10 & Ko sem se včlanil/a v vojvodovo vojsko, sem se hitro povzpel/a na vodilni položaj in prejel/a priznanje za svoje junaštvo.
\end{DndTable}

\subsubsection{Rustikalno gostoljubje}

Ker prihajaš iz vrst navadnih ljudi, se zelo dobro pomešaš mednje. Med ostalimi običajnimi ljudmi lahko najdeš skrivališče ali zatočišče, razen če te smatrajo za grožnjo. Zaščitili te bodo pred roko zakona ali drugimi sovražniki, vendar zate ne bodo tvegali življenja.

\subsubsection{Predlagane karakteristike}

Ljudski junak je junak navadnih ljudi, naj bo to dobro ali slabo. Večina ljudskih junakov ima svoje skromno poreklo za prednost, ne slabost, in njihove domače skupnosti so jim zelo pomembne.

\newpage

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Osebnostna lastnost} \\
    1 & Ljudi sodim po dejanjih, ne besedah. \\
    2 & Če je kdo v težavah, sem vedno pripravljen/a pomagati. \\
    3 & Ko se nečesa lotim, to tudi dokončam, ne glede na ovire. \\
    4 & Vedno igram pošteno in za vsak problem poskusim najti najbolj pravično rešitev. \\
    5 & Zaupam v svoje sposobnosti in tudi v drugih poskušam vzbuditi samozaupanje. \\
    6 & Razmišlja naj kdo drug. Jaz imam raje akcijo. \\
    7 & Pogosto uporabljam popačene dolge besede, da bi zvenel/a pametno. \\
    8 & Zlahka se zdolgočasim. Kje se obira ta moja velika usoda?
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Ideal} \\
    1 & \textbf{Spoštovanje.} Ljudje si zaslužijo dostojanstvo in spoštovanje. (Dobrota) \\
    2 & \textbf{Enakopravnost.} Pred zakonom bi se vse moralo obravnavati enako. (Redoljubje) \\
    3 & \textbf{Svoboda.} Tiranom ne smemo dovoliti zatirati ljudi. (Kaos) \\
    4 & \textbf{Moč.} Ko bom dovolj močan/a, si bom lahko vzel/a, kar bom hotel/a -- kar si zaslužim. (Zlo) \\
    5 & \textbf{Iskrenost.} Nima se smisla pretvarjati, da sem nekaj, kar nisem. (Nevtralnost) \\
    6 & \textbf{Usoda.} Nič in nihče me ne more odvrniti od mojega poslanstva. (Karkoli)
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Vez} \\
    1 & Imam družino, vendar ne vem, kje je. Upam, da jo bom nekoč spet videl/a. \\
    2 & Obdeloval/a sem to zemljo, rad/a imam to zemljo in tudi zaščitil/a bom to zemljo. \\
    3 & Oholi velikaš me je nekoč dal hudo pretepsti, zato se bom maščeval/a vsakemu ustrahovalcu in nasilnežu, ki ga srečam. \\
    4 & Moje orodje je dokaz mojega nekdanjega življenja in s seboj ga nosim, da ne pozabim svojih korenin. \\
    5 & Ščitim tiste, ki se sami ne morejo. \\
    6 & Želim si, da bi me moja ljubezen iz otroštva spremljala na mojem junaškem potovanju.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Hiba} \\
    1 & Tiran, ki vlada moji deželi, ne bo odnehal, dokler me ne ubije. \\
    2 & Zatrdno sem prepričan/a v pomembnost moje usode in povsem slep/a za svoje slabosti in možnost neuspeha. \\
    3 & Ljudje, ki so me poznali v mladosti, vedo za mojo sramotno skrivnost, zato se ne morem nikdar več vrniti domov. \\
    4 & Kadar me zanese v mesto, se hitro vdam njegovim pregreham, še zlasti pijači. \\
    5 & Na skrivaj sem mnenja, da bi bilo vse bolje, če bi vladal/a jaz -- z železno roko. \\
    6 & Težko zaupam svojim zaveznikom.
\end{DndTable}

\newpage

\subsection{Modrijan}

Leta si se učil/a o skrivnostih mnogosvetja. Prečesal/a si spise, preučil/a zvitke in prisluhnil/a največjim izvedencem s področij, ki te zanimajo. Zaradi vsega tega si mojster/ica na svojem področju.

\begin{itemize}
    \item[] \textbf{Izvedenstvo v veščinah:} Čudoslovje, Zgodovina
    \item[] \textbf{Jeziki:} Dva po izbiri
    \item[] \textbf{Oprema:} Steklenička črnila, pero, majhen nožič, pismo mrtvega prijatelja z vprašanjem, na katerega ti ni uspelo odgovoriti, komplet navadnih oblačil in mošnja z 10 zl
\end{itemize}

\subsubsection{Področje}

V spodnji preglednici si izberi, kakšne narave so tvoje učenjaške študije. Lahko mečeš tudi kocko.

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Usmerjenost} \\
    1 & Alkimist \\
    2 & Astronom \\
    3 & Diskreditiran akademik \\
    4 & Knjižničar \\
    5 & Profesor \\
    6 & Akademski proučevalec \\
    7 & Čarovnikov vajenec \\
    8 & Pisar
\end{DndTable}

\subsubsection{Značilnost: Akademski proučevalec}

Kadar gre za pridobivanje znanja o nekem kosu izročila in informacije ne poznaš na pamet, pogosto veš, kje jo najti. Običajno informacije pridobiš iz knjižnice, skriptorija, univerze, od modreca ali drugega učenega bitja. Tvoj GT lahko določi, da je znanje, ki ga iščeš, skrito na skoraj nedosegljivem kraju ali da ga ni mogoče pridobiti. Najgloblje skrivnosti mnogosvetja lahko odkriješ šele na pustolovščini ali pa med kampanjo.

\subsubsection{Predlagane karakteristike}

Modrijani so znani po svojem dolgem in vztrajnem izobraževanju, kar se pozna tudi na njihovem značaju. Modrijan zelo ceni znanje -- včasih zaradi znanja samega, včasih kot orodje za doseg drugih idealov.

\newpage

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Osebnostna lastnost} \\
    1 & Uporabljam večzložne besede, ki dajejo vtis velike razgledanosti. \\
    2 & Prebral/a sem vse knjige v največjih knjižnicah sveta -- ali pa se le baham, da sem jih. \\
    3 & Vajen/a sem pomagati tistim, ki so manj pametni od mene, in potrpežljivo razložiti karkoli, česar ne vedo. \\
    4 & Od vsega me najbolj veseli dobra zagonetka. \\
    5 & Preden oblikujem svoje mnenje, sem pripravljen/a prisluhniti obema stranema argumenta. \\
    6 & Govorim ... zelo ... počasi, ... ko sem ... v družbi ... bedakov, ... kar so ... v primerjavi ... z mano ... skoraj vsi. \\
    7 & Družabne aktivnosti in klepetanje mi res, res ne gredo od rok. \\
    8 & Prepričan/a sem, da mi ljudje ves čas hočejo ukrasti moje skrivnosti.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Ideal} \\
    1 & \textbf{Znanje.} Znanje vodi do moči in samoizpopolnitve. (Nevtralnost)\\
    2 & \textbf{Lepota.} Vse, kar je lepo, nas popelje onkraj sebe k resnici. (Dobrota) \\
    3 & \textbf{Logika.} Čustva ne smejo zamegliti našega logičnega razmišljanja. (Redoljubje) \\
    4 & \textbf{Brez meja.} Stvarstvo bogatijo brezmejne možnosti, ki jih ne sme nič zatreti. (Kaos) \\
    5 & \textbf{Moč.} Znanje nam da moč in pravico za nadvlado. (Zlo) \\
    6 & \textbf{Samoizpopolnitev.} Cilj študijskega življenja je izboljšanje samega sebe. (Karkoli)
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Vez} \\
    1 & Dolžan/a sem zaščititi svoje učence. \\
    2 & Imam starodavni zapis, ki skriva strašne skrivnosti, zato ne sme pasti v napačne roke. \\
    3 & Trudim se vzdrževati knjižnico, univerzo, skriptorij ali samostan. \\
    4 & Moje življenjsko delo je zbirka knjig z določenega področja. \\
    5 & Že vse življenje iščem odgovor na eno določeno vprašanje. \\
    6 & Svojo dušo sem zastavil/a v zameno za znanje. Upam, da bom nekoč storil/a nekaj velikega in si jo priboril/a nazaj.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Hiba} \\
    1 & Obljuba po informacijah me hitro zavede. \\
    2 & Večina ljudi ob pogledu na demona pobere šila in kopita. Jaz se ustavim in si zapišem opažanja o njegovi anatomiji. \\
    3 & Odgovore na starodavni misterij bi poiskal/a tudi za ceno uničenja civilizacije. \\
    4 & Po nepotrebnem kompliciram. \\
    5 & Govorim brez vnaprejšnjega razmisleka, zato pogosto užalim sogovorce. \\
    6 & Skrivnosti ne morem zadržati zase, pa čeprav so življenja na kocki.
\end{DndTable}

\newpage

\subsection{Plemič}

Dobro veš, kaj pomenijo bogastvo, vpliv in privilegiranost. Imaš plemiški naziv, tvoja družina pa si lasti zemljo, pobira davke in se v večji meri politično udejstvuje. Mogoče si razvajen/a aristokrat/ka, ki ni vajen/a dela ali neudobja, nekdanji/a trgovec/ka, ki se je pravkar dvignil/a med plemstvo, ali razdedinjen/a nebodigatreba, ki izkrivljeno misli, da je upravičen/a do česarkoli. Morda pa si pošten/a, delaven/a posestnik/ca, ki ljubeče skrbi za ljudi, ki živijo in delajo na njegovem/njenem zemljišču, in se zaveda svoje odgovornosti zanje.

Skupaj z GT-jem določita tvoj plemiški naslov in vpliv, ki ga prinaša. Plemiški naziv ni nekaj, kar vpliva le nate -- povezan je s celotno plemiško družino in svoj naslov boš nekega dne nemara prenesel/a na svoje otroke. Nato z GT-jevo pomočjo opiši še svoje družinsko drevo in vpliv svojcev na svojo osebnost in življenje.

Je tvoja družina stara in uveljavljena, ali ti je bil naslov podeljen nedavno? Kako vplivna je tvoja družina in na katerem področju? Na kakšnem glasu je med drugimi aristokrati v okolici? Kaj o njej mislijo tlačani?

Kakšen je tvoj položaj v družini? Ali si prestolonaslednik/ca? Si svoj naslov že podedoval/a? Kako se spopadaš s težo svoje odgovornosti? Ali pa si nemara le privesek z nepomembnim nazivom in nikogar ne zanima, kaj počneš, dokler ne osramotiš svoje družine? Kaj glava družine misli o tvoji pustolovski karieri? Ali si s svojo družino v dobrih ali sovražnih odnosih?

Ali ima tvoja družina svoj grb? Simbol, ki je morebiti vgraviran na tvojem pečatnem prstanu? Posebne barve, ki jih nosiš ves čas? Žival, ki predstavlja tvojo rodbino ali duhovnega člana družine?

Te podrobnosti pomagajo tvojo družino in naslov umestiti v svet kampanje.

\begin{itemize}
    \item[] \textbf{Izvedenstvo v veščinah:} Zgodovina, Napeljevanje
    \item[] \textbf{Izvedenstvo z orodji:} Ena vrsta igralnega kompleta
    \item[] \textbf{Jeziki:} En po izbiri
    \item[] \textbf{Oprema:} Komplet pražnjih oblačil, pečatni prstan, potrdilo o poreklu in mošnja s 25 zl
\end{itemize}

\subsubsection{Značilnost: Privilegiran položaj}

Zahvaljujoč svojemu plemiškemu poreklu so ti ljudje naklonjeni. Dobrodošel/a si v visoki družbi in ljudje predvidevajo, da imaš pravico biti, kjerkoli že si. Navadni ljudje se zelo potrudijo, da ti v vsem ustrežejo, in drugi plemiči ravnajo s teboj kot z enakovrednim. Če hočeš, si lahko zagotoviš srečanje z lokalnim velikašem.

\subsubsection{Predlagane karakteristike}

Plemiči se rodijo v zelo poseben življenjski slog, ki ga večina ljudi nikoli ne izkusi, in takšno odraščanje zaznamuje plemičev značaj. Plemiški naziv s seboj prinaša številne obveznosti -- zavezanost družini, drugim plemičem (tudi vladarju), družinskim varovancem in nazivu samemu. A te odgovornosti so hkrati tudi dober način, da kdo plemiču škoduje.

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Osebnostna lastnost} \\
    1 & Zaradi mojega vljudnega laskanja se vsak sogovorec počuti, kot da je najkrasnejša in najpomembnejša oseba na svetu. \\
    2 & Ljudstvo me obožuje zaradi moje prijaznosti in dobrotljivosti. \\
    3 & Iz moje kraljevske drže ne bi mogli sklepati, da sem le korak od tega, da padem med navadno mestno drhal. \\
    4 & Vedno sem lepo in modno oblečen/a. \\
    5 & Ne maram si mazati rok in prej bom umrl/a, kot pa preživel/a eno samo noč v neprimerni nastanitvi. \\
    6 & Kljub plemiškemu poreklu se ne čutim pomembnejšega od drugih ljudi. Vsi smo iz mesa in krvi. \\
    7 & Ko nekdo enkrat izgubi mojo naklonjenost, je ne pridobi več nazaj. \\
    8 & Če mi skriviš le las, te bom zmlel/a, ti očrnil/a ime in tvoja polja posul/a s soljo.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Ideal} \\
    1 & \textbf{Spoštovanje.} Ljudje me spoštujejo zaradi mojega statusa, vendar si vsak zasluži dostojno obravnavo. (Dobrota) \\
    2 & \textbf{Odgovornost.} Dolžen/a sem spoštovati avtoriteto mojih nadrejenih, kakor so moji podrejeni dolžni spoštovati mojo. (Redoljubje) \\
    3 & \textbf{Neodvisnost.} Dokazati moram, da znam sam/a poskrbeti zase, ne pa da me moja družina ujčka kot otroka. (Kaos) \\
    4 & \textbf{Mogota.} Ko bom dovolj močan/a, mi nihče ne bo mogel ukazovati. (Zlo) \\
    5 & \textbf{Družina.} Kri ni voda. (Karkoli) \\
    6 & \textbf{Plemenita skrb.} Dolžan/a sem ščititi in oskrbovati ljudi, ki mi služijo. (Dobrota)
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Vez} \\
    1 & Za spoštovanje svoje družine bom storil/a karkoli. \\
    2 & Zavezništvo moje rodbine z drugo plemiško družino je treba za vsako ceno ohraniti. \\
    3 & Nič ni pomembnejše od mojih svojcev. \\
    4 & Ljubim pripadnika/co družine, s katero je moja rodbina sprta. \\
    5 & Brezpogojno sem vdan/a svojemu vladarju. \\
    6 & Navadni ljudje me morajo videti kot junaka/injo, ki dela za dobro ljudstva.
\end{DndTable}

\newpage

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Hiba} \\
    1 & Na skrivaj verjamem, da so vsi manjvredni od mene. \\
    2 & Skrivam škandalozno skrivnost, ki lahko uniči mojo družino. \\
    3 & Moje uho je vajeno prikritih žalitev in groženj, a kaj ko se tako hitro ujezim. \\
    4 & Imam neusahljivo željo po mesenih užitkih. \\
    5 & Ne boste verjeli, ampak svet se dejansko vrti okoli mene. \\
    6 & Moje besede in dejanja pogosto osramotijo mojo družino.
\end{DndTable}

\subsection{Vojak}

Kar pomniš, tvoje življenje kroji vojna. Že kot mladec/ka si se učil/a uporabe orožja in zaščite ter osnov preživetja, tudi na bojišču. Morda si bil/a član/ica državne vojske ali čete plačancev, ali pa nemara pripadnik/ca krajevne milice, ki je med nedavno vojno uživala velik sloves.

Če si izbereš to ozadje, z GT-jem določita, kateri vojaški organizaciji si pripadal/a, na katero mesto po lestvici si prilezel/a in kakšne izkušnje si pridobil/a. Si služil/a v kraljevi armadi, mestni straži ali vaški milici? Je bila morda plemiška ali trgovčeva zasebna vojska ali četa plačancev?

\begin{itemize}
    \item[] \textbf{Izvedenstvo v veščinah:} Atletika, Ustrahovanje
    \item[] \textbf{Izvedenstvo z orodji:} Ena vrsta igralnega kompleta, prevozna sredstva (kopno)
    \item[] \textbf{Oprema:} Insignije čina, trofeja, vzeta padlemu sovražniku (bodalo, zlomljeno rezilo ali kos bojne zastave), komplet koščenih kock ali komplet kart, komplet navadnih oblačil in mošnja z 10 zl
\end{itemize}

\subsubsection{Področje}

Med svojo vojaško službo si imel/a posebno vlogo v svoji enoti ali vojski. Iz spodnje preglednice izberi svojo vlogo. Lahko mečeš tudi kocko.

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Področje} \\
    1 & Oficir \\
    2 & Oglednik \\
    3 & Pešak \\
    4 & Konjenik \\
    5 & Ranocelnik \\
    6 & Intendant \\
    7 & Praporščak \\
    8 & Pomožno osebje (kuhar, kovač itd.)
\end{DndTable}

\subsubsection{Značilnost: Vojaški čin}

Od tvoje vojaške kariere ti je ostal tvoj čin. Vojaki, zvesti tvoji nekdanji vojaški organizaciji, še vedno spoštujejo tvojo avtoriteto in tisti, ki so nižjega čina, so ti pokorni. Svoj čin lahko izrabiš za ukazovanje drugim vojakom in začasno zahtevaš preprosto opremo ali konje. Običajno imaš tudi prost vstop v prijateljske vojaške tabore in utrdbe, kjer je tvoj čin prepoznan.

\subsubsection{Predlagane karakteristike}

Vojne grozote in stroga vojaška disciplina pošteno zaznamujejo vse vojake. Oblikujejo njihove ideale, sklepajo močne vezi in jih pogosto pustijo zlomljene in prepuščene strahu, sramu in sovraštvu.

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Osebnostna lastnost} \\
    1 & Vedno sem vljuden/a in spoštljiv/a. \\
    2 & Preganjajo me spomini na vojno. Nasilni prizori mi ne gredo iz glave. \\
    3 & Že preveč prijateljev sem izgubil/a, nova prijateljstva pa le redko sklenem. \\
    4 & Za vsako bojno situacijo imam navdihujočo in poučno zgodbo iz svojih vojaških časov. \\
    5 & Hudiču lahko gledam v oči, pa ne bom niti trenil/a. \\
    6 & Moja telesna moč in razbijanje stvari me veselita. \\
    7 & Imam prostaški smisel za humor. \\
    8 & Problemov se lotevam praktično. Preprosta, neposredna rešitev je najboljša pot do uspeha.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Ideal} \\
    1 & \textbf{Obče dobro.} Naša dolžnost je dati svoja življenja za druge. (Dobrota) \\
    2 & \textbf{Odgovornost.} Brezpogojno ubogam pošteno avtoriteto. (Redoljubje) \\
    3 & \textbf{Neodvisnost.} To, da ljudje slepo sledijo ukazom, ni nič boljše od tiranije. (Kaos) \\
    4 & \textbf{Moč.} Kot v vojni tudi v življenju zmaga močnejši. (Zlo) \\
    5 & \textbf{Živi in pusti živeti.} Za ideale se nima smisla pobijati. (Nevtralnost) \\
    6 & \textbf{Narod.} Največ mi pomeni moje mesto, narod ali ljudstvo. (Karkoli)
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Vez} \\
    1 & Še vedno bi dal/a življenje za ljudi, s katerimi sem služil/a v vojski. \\
    2 & Nekoč mi je na bojišču nekdo rešil življenje. Od takrat naprej ne zapustim prijatelja v težavah. \\
    3 & Moja čast je moje življenje. \\
    4 & Nikoli ne bom pozabil/a krvavega poraza, ki ga je utrpela moja četa, ali sovražnikov, ki so nas porazili. \\
    5 & Za tiste, ki se borijo ob moji strani, je vredno umreti. \\
    6 & Borim se za tiste, ki se sami ne morejo.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Hiba} \\
    1 & Ob misli na pošastno zver, s katero smo se borili v bitki, me še vedno spreleti srh. \\
    2 & Nimam veliko spoštovanja do tistih, ki niso priznani bojevniki. \\
    3 & V bitki sem storil/a hudo napako, ki nas je stala številnih življenj -- in storil/a bom karkoli, da ta napaka ostane skrivnost. \\
    4 & Moje sovraštvo do nasprotnikov je slepo in nesmiselno. \\
    5 & Spoštujem zakon, pa čeprav je zakon krut. \\
    6 & Raje bi požrl/a lasten oklep kot pa priznal/a svojo zmoto.
\end{DndTable}

\newpage

\subsection{Zlikovec}

Si izkušen/a zločinec/ka, ki je že nekajkrat prekršil/a zakon. Veliko časa si preživel/a med drugimi zločinci in v kriminalnem podzemlju imaš še vedno nekaj stikov. S svetom umorov, tatvin in nasilja, ki se širi pod površjem civilizacije, imaš mnogo več izkušenj kot večina običajnih ljudi. Preživel/a si lahko le tako, da si kršil/a zakone in pravila, ki jih narekuje družba.

\begin{itemize}
    \item[] \textbf{Izvedenstvo v veščinah:} Zavajanje, Prikritost
    \item[] \textbf{Izvedenstvo z orodji:} Ena vrsta igralnega kompleta, tatinsko orodje
    \item[] \textbf{Oprema:} Lomilka, komplet temnih navadnih oblačil s kapuco in mošnja s 15 zl
\end{itemize}

\subsubsection{Zločinsko področje}

Zločincev je vseh vrst in posamezni člani tatinskega ceha ali podobne kriminalne organizacije se usmerijo v različna področja. Celo kriminalci, ki niso včlanjeni v nobeno organizacijo, se veliko raje zatekajo k enim sortam hudodelstev kakor k drugim. Izberi si, kakšne sorte zločinec si bil/a nekdaj, ali meči kocko in izberi ustrezno vrstico v preglednici spodaj.

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Področje} \\
    1 & Izsiljevalec \\
    2 & Zmikavt \\
    3 & Poklicni nasilnež \\
    4 & Preprodajalec ukradenih dobrin \\
    5 & Obcestni ropar \\
    6 & Najeti morilec \\
    7 & Žepar \\
    8 & Tihotapec
\end{DndTable}

\subsubsection{Značilnost: Zločinski znanec}

Stike imaš z zanesljivo osebo, ki te zastopa v omrežju zločincev. Vedno lahko stopiš v stik s to osebo, tudi na daljših razdaljah, saj poznaš lokalne pismonoše, skorumpirane vodje karavan in sumljive mornarje, ki dostavljajo sporočila zate.

\subsubsection{Predlagane karakteristike}

Zlikovci se morda na zunaj zdijo precej hudobni in mnogi tudi resnično so. A marsikateri izmed njih ima prikupne in dobre lastnosti. Tatovi morda cenijo medsebojno spoštovanje in čast, a se le redko pobrigajo za zakone in avtoriteto.

\subsubsection{Različica zlikovca: Vohun}

Čeprav si po svojih zmožnostih zelo blizu zmikavtu ali tihotapcu, si se teh veščin priučil/a in navadil/a na povsem drugačen način: kot agent/ka pod krinko. Morda si bil/a vohun/ka v službi vladnega dvora ali pa si skrivnosti, ki si jih izvohal/a, prodajal/a najboljšemu ponudniku.

\newpage

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k8} & \textbf{Osebnostna lastnost} \\
    1 & Vedno imam načrt za primer, da se kaj izjalovi. \\
    2 & Ne glede na situacijo sem vedno miren/a. Nikoli ne povzdignem glasu ali se prepustim svojim čustvom. \\
    3 & Ko stopim v nov prostor, si najprej zapomnim, kje so spravljene dragocenosti -- ali kje bi lahko bile skrite. \\
    4 & Raje si ustvarim novega prijatelja kot novega sovražnika. \\
    5 & Moje zaupanje si je zelo težko prislužiti. Tisti, ki se zdijo najbolj spodobni, imajo pogosto največ mračnih skrivnosti. \\
    6 & Požvižgam se na tveganje. Ne maram slišati, kakšne so možnosti za uspeh. \\
    7 & V nekaj me je najlažje prepričati tako, da mi povedo, da tega ne zmorem. \\
    8 & Že ob najmanjši žalitvi sem ves/a iz sebe.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Ideal} \\
    1 & \textbf{Čast.} Ne kradem ostalim iz svoje panoge. (Redoljubje) \\
    2 & \textbf{Svoboda.} Verige moramo streti, kakor tudi tiste, ki so jih skovali. (Kaos) \\
    3 & \textbf{Dobrodelnost.} Kradem bogatim, da lahko pomagam ubogim. (Dobrota) \\
    4 & \textbf{Pohlep.} Za bogastvo bom storil/a karkoli. (Zlo) \\
    5 & \textbf{Ljudje.} Zvest/a sem svojim prijateljem, ne idealom, ostali ljudje pa me lahko pišejo v uh. (Nevtralnost) \\
    6 & \textbf{Odrešitev.} V vseh je iskra dobrega. (Dobrota)
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Vez} \\
    1 & Poskušam odplačati star dolg, ki ga dolgujem radodarnemu pokrovitelju. \\
    2 & S svojim zločinskim plenom podpiram svojo družino. \\
    3 & Nekaj pomembnega so mi ukradli in to si bom prisvojil/a nazaj. \\
    4 & Postal/a bom največji/a tat/ica vseh časov. \\
    5 & Kriv/a sem strašnega zločina. Upam, da se bom nekoč lahko odkupil/a zanj. \\
    6 & Nekdo, ki mi je bil blizu, je umrl zaradi moje napake. To se ne bo ponovilo.
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k6} & \textbf{Hiba} \\
    1 & Ko vidim nekaj dragocenega, si ne morem kaj, da ne bi pomislil/a, kako to ukrasti. \\
    2 & Ko moram izbirati med denarjem in prijatelji, običajno izberem denar. \\
    3 & Če imamo načrt, ga bom pozabil/a. Če ga ne bom pozabil/a, ga bom pa ignoriral/a. \\
    4 & Nekaj na meni me izda, ko lažem. \\
    5 & Ko se pojavijo težave, poberem šila in kopita. \\
    6 & Nedolžna oseba ždi v ječi za zločin, ki sem ga zagrešil/a jaz. In to me nič ne moti.
\end{DndTable}